 \documentclass[a4paper,10pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[left=4cm,right=4cm,top=3.5cm,bottom=3.5cm]{geometry}
\usepackage{graphicx, float, amssymb, amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{cases}
\usepackage{chngcntr}
\usepackage{sverb}
\usepackage{multicol}
\usepackage[colorlinks = true,
			linkcolor = blue]{hyperref}
\usepackage{minted}
			
%opening

\title{Rapport de projet de Contraintes et programmation logique \\ Enigme du zèbre}
\author{Marie \textsc{Bochet}, Nathan \texetsc{Flambard} et Robin \textsc{Langlois}}


\begin{document}
\thispagestyle{empty}
	
	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\begin{flushleft} \large
			\includegraphics[scale=0.35]{images/logo_insa.png}
		\end{flushleft}
	\end{minipage}\\
	
		\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\begin{flushleft} %\large
			INSA Rouen Normandie\\
			Département Génie Mathématique
		\end{flushleft}
	\end{minipage}
	\\[4.7cm]

\begin{center}

\rule{\linewidth}{0.5mm} \\[0.4cm]
    { \Large \bfseries Rapport de projet de Contraintes et programmation logique \\ Enigme du zèbre\\[0.4cm] }
\rule{\linewidth}{0.5mm} \\[7cm]
%\textit{Author}\\
Marie \textsc{Bochet}, Nathan \textsc{Flambard} et Robin \textsc{Langlois}
			
\end{center}

	\begin{minipage}{0.45\textwidth}
		\begin{flushleft} %\large
			\textit{Professeur référent}\\
			Habib \textsc{Abdulrab}
		\end{flushleft}
	\end{minipage}\\
	
\begin{center}
	\today
\end{center}


\newpage

\tableofcontents

\newpage

\newpage
\section{Présentation du problème}
Le problème du zèbre, également appelé énigme d'Einstein, est un problème de logique connu. Son énoncé est le suivant : \\
Dans une rue, il y a 5 maisons de couleurs différentes, chacune d'elle est habitée par une personne de nationalité différente, qui possède un animal différent, boit une boisson différente et fume une marque de cigarette différente. Une liste de 14 faits est connue :

\begin{enumerate}
\item l'anglais habite la maison rouge ;
\item le chien appartient à l'espagnol ;
\item on boit du café dans la maison verte ;
\item l'ukrainien boit du thé ;
\item la maison verte est à côté de la maison blanche à droite ;
\item le fumeur de old gold élève des escargots ;
\item on fume des kool dans la maison jaune ;
\item on boit du lait dans la maison du milieu ;
\item le norvégien habite la première maison à gauche ;
\item le fumeur de chesterfield habite à côté du propriétaire du renard ;
\item le fumeur de kool habite à côté du propriétaire du cheval ;
\item le fumeur de gitanes boit du vin ;
\item le japonais fume des craven ;
\item le norvégien habite à côté de la maison bleue.
\end{enumerate}~\\
A partir de ces données, il faut répondre à deux questions :
\begin{itemize}
\item Qui est le propriétaire du zèbre ?
\item Qui boit de l'eau ?
\end{itemize}


\newpage
\section{Programmation logique}
\subsection{Modélisation du problème}
On souhaite pouvoir représenter les différentes maisons à l'aide de termes de la programmation logique. Pour ce faire, on commence par rappeler que chaque maison dispose de 6 caractéristiques : sa position dans la rue, la nationalité de l'occupant, la couleur de la maison, un animal de compagnie, une boisson favorite et une marque de cigarette. On représentera donc une maison par un terme d'arité 6 comme suit : 
\texttt{maison(Position, Nationalité, Couleur, Animal, Boisson, Cigarette)}. Ainsi pour représenter le fait "l'anglais habite dans la maison rouge", il suffit d'écrire : \texttt{maison(Position, anglais, rouge, Animal, Boisson, Cigarette)}.

Il nous reste maintenant à représenter les contraintes prenant en compte la position des maisons. Pour ce faire on choisit par convention que les positions des maisons seront représentées par des entiers allant de 1 à 5, où 1 est la maison la plus à gauche et 5 la maison la plus à droite. On peut donc écrire les clauses suivantes : 
\begin{itemize}
\item \texttt{a\_droite(D,G) :-} $D=G+1$ \texttt{.}
\item \texttt{a\_gauche(G,D) :- a\_droite(G,D).}
\item \texttt{voisin(A,B) :- a\_droite(A,B).}
\item \texttt{voisin(A,B) :- a\_gauche(A,B).}
\end{itemize}
On peut donc maintenant représenter les faits du type "le fumeur de chesterfield habite à coté du propriétaire du renard" comme suit : 

\texttt{maison(A, NationaliteA, CouleurA, renard, BoissonA, CigaretteA).}

\texttt{maison(B, NationaliteB, CouleurB, AnimalB, BoissonB, chesterfield).}

\texttt{voisin(A,B).}

Enfin pour résoudre le problème il nous suffit de trouver la liste \texttt{Maisons} qui contient les éléments \texttt{maison(i, Nationalité\_i, Couleur\_i, Animal\_i, Boisson\_i, Cigarette\_i)} (pour $i=1..5$). Les éléments de cette liste doivent respecter les contraintes du problème bien évidemment. 
 

\subsection{Code commenté}
Le code permettant de résoudre l'énigme du zèbre par programmation logique est le suivant :\\

\inputminted[fontsize=\footnotesize]{prolog}{../cpl-enigme.pl}

Ce code est constitué de plusieurs éléments que nous allons détailler.\\

Tout d'abord, nous avons créé trois fonctions permettant de gérer les contraintes de voisinage. Les fonctions \texttt{a\_droite(X,Y)} et \texttt{a\_gauche(X,Y)}, avec $X$ et $Y$ des numéros de maison, vérifient que la maison de numéro $X$ est respectivement à droite ou à gauche de celle de numéro $Y$. La fonction \texttt{voisin(X,Y)} est une généralisation des deux précédentes et indique si les maisons de numéro $X$ et $Y$ sont voisines directes.\\

La résolution du problème repose principalement sur la fonction \texttt{solution(Maisons)}. La variable \texttt{Maisons} est composées de 5 structures \texttt{maison}, contenant elles-mêmes 6 éléments dans l'ordre suivant : le numéro de maison, la nationalité, la couleur, l'animal, la boisson et la marque de cigarettes. L'ensemble des termes suivants correspondent aux faits imposés par l'énoncé de l'énigme. La plupart de ces termes nécessitent l'utilisation de la fonction \texttt{member(X,Y)}, avec $X$ un élément et $Y$ une liste. Cette fonction renvoie \textit{vrai} si $X$ appartient à la liste $Y$. Pour une grande partie des faits, nous posons donc $Y$ = \texttt{Maisons}, et $X$ est une \texttt{maison} dans laquelle les champs connus (imposés dans le fait) sont remplis, et les autres sont remplis par "\_", ce qui indique que le contenu de ce champ est quelconque. Si l'on prend l'exemple du fait 1 : \textit{l'anglais habite la maison rouge}, on a donc le terme suivant : \texttt{member(maison(\_, anglais, rouge, \_, \_, \_), Maisons)}. Cela permet de vérifier qu'il existe bien, dans la liste \texttt{Maisons}, une \texttt{maison} dans laquelle la nationalité est "anglais" et de couleur "rouge", quels que soient les autres renseignements. Les faits 1, 2, 3, 4, 6, 7, 8, 9, 12 et 13 peuvent être traduits de cette façon. Pour les faits 5, 10, 11 et 14, qui sont de la forme "X est à côté (resp. à droite, à gauche) de Y", nous avons utilisé les fonctions de voisinage présenté ci-dessus ainsi que la fonction \texttt{member}. En effet, cette dernière nous permet de lier l'information $X$ (resp. $Y$) à une variable de numéro de maison $A$ (resp. $B$), ce qui permet ensuite d'appliquer la fonction de voisinage aux variables $A$ et $B$.\\
En vérifiant que toutes ces combinaisons apparaissent bien dans la liste \texttt{Maisons}, on obtient une solution remplissant bien toutes les contraintes imposées par l'énigme.\\

Finalement, les fonctions \texttt{proprietaire(Habitant, Animal)} et \texttt{buveur(Habitant, Boisson)} permettent d'accéder aux réponses des deux questions du problème, car elles retournent \textit{vrai} si l'Habitant est bien dans la même maison que l'Animal ou la Boisson. En effet, ces fonctions récupèrent la liste des maisons répondant au problème grâce à la fonction \texttt{solution(Maisons)}, puis la fonction member, utilisée sur le même principe que précédemment, vérifie si une maison contient bien les deux éléments indiqués.\\
Ainsi, en appelant ces fonctions en mettant une variable pour \texttt{Habitant} et en indiquant \textit{zèbre} pour l'\texttt{Animal}, ou bien \textit{eau} pour la \texttt{Boisson}, nous connaissons bien l'habitant propiétaire ou buveur de l'élément indiqué.
Les requêtes à utiliser sont donc :
\begin{itemize}
\item \texttt{-? proprietaire(X, zebre).}
\item \texttt{-? buveur(X, eau).}
\end{itemize}


\subsection{Résultats obtenus}

Le code est dans le fichier \texttt{cpl-enigme.pl}. Pour obtenir nos résultats, on peut utiliser les clauses \texttt{proprietaire} et \texttt{buveur}. Pour cet énoncé, on peut exécuter par exemple \texttt{proprietaire(Proprietaire, zebre)} et \texttt{buveur(Buveur, eau)}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.35]{images/capture-logique.png}
  \caption{Résultats pour la programmation logique}
\end{figure}

On obtient alors que le propriétaire du zèbre est le japonais, et le buveur d'eau est le norvégien. On remarque qu'il y a un warning à la lecture du fichier. Cela nous informe simplement que les variables qui suivent ne sont utilisées qu'une fois et ne nécessitent donc pas forcément de nom (on pourrait les noter ``\_''), mais le faire ne gêne pas le fonctionnement du programme et permet de bien expliciter les choses.

Si l'on veut obtenir la solution entière, on peut faire la requête \texttt{solution(Maisons)} qui nous donnera alors le contenu de chaque maison :

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.35]{images/capture-logique-complet.png}
  \caption{Solution entière avec la programmation logique}
\end{figure}

On voit donc que dans la maison 1, on retrouve le norvégien et l'eau, et dans la maison 5, le japonais et le zèbre. 

\newpage
\section{Programmation par contraintes}
\subsection{Modélisation du problème}
On souhaite maintenant résoudre l'énigme en utilisant une approche de programmation par contraintes. On procédera cette fois de manière un peu différente. On utilisera cette fois 5 listes, notées : \texttt{Nationalite, Couleur, Cigarette, Animal, Boisson}. Chaque liste contiendra 5 variables correspondant à la position dans la rue de chaque élément. Par exemple on aura \texttt{Couleur = [Rouge, Vert, Blanc, Jaune, Bleu]}, avec \texttt{Rouge} la position de la maison rouge dans la rue. 
On peut donc commencer par appliquer 2 contraintes à nos listes : 
\begin{itemize}
 \item tous les éléments de la liste sont dans l'ensemble ${1;2;3;4;5}$ 
 \item tous les éléments de la liste sont différents 2 à 2 
\end{itemize}
On peut ensuite très facilement représenter le reste de l'énoncé du problème. En effet les contraintes du type "l’anglais habite dans la maison rouge" s'écrivent simplement \texttt{Anglais \#= Rouge}. De même les contraintes du type "le fumeur de chesterfield habite à coté du propriétaire du renard" s'écrivent facilement \texttt{Renard \#= Chesterfield+1 OU Renard \#= Chesterfield -1}.

La résolution des contraintes nous donne alors la position dans la rue de chaque élément ce qui nous permet d'obtenir la solution de l'énigme.

\subsection{Code commenté}

\inputminted{prolog}{../cpl-enigme-contraintes.pl}

Tout d'abord, nous devons importer la bibliothèque \texttt{clpfd} de SWI-Prolog, car c'est elle qui contient les fonctions et opérateurs de la programmation par contraintes. Ensuite, nous définissons le prédicat \texttt{zebre}, qui va contenir le problème et sa résolution. Elle possède les arguments \texttt{ProprietaireZebre} et \texttt{BuveurEau}, ce qui nous permet d'obtenir les réponses aux questions du problème. On donne ensuite la liste des nationalités, couleurs, cigarettes, animaux et boissons existants dans l'énoncé. On note que ce sont des listes de variables et non de chaînes de caractères, puisque chaque variable aura pour valeur le numéro de la maison auquelle elle appartient. On précise cela dans les lignes suivantes avec l'opérateur \texttt{ins}, qui nous dit que chaque liste contient des valeurs entre 1 et 5. On utilise ensuite le prédicat \texttt{all\_different} de la programmation par contraintes pour que chaque élement de chaque liste appartienne à une maison différente. Ensuite, il nous suffit de poser les contraintes correspondant au problème. On dira alors que deux éléments dans la même maison sont en fait 2 variables qui sont égales puisqu'elles correspondent au même numéro de maison. On notera que les énoncés nous donnant une position (par exemple, la maison verte à droite de la maison blanche) sont formulés de la forme $vert = blanc + 1$, ce qui donne donc 2 numéros de maison consécutifs. Pour les énoncés qui donnent des positions voisines, on utilisera un ``ou'' pour la position à gauche ou à droite.

On utilise ensuite le prédicat \texttt{flatten} qui nous regroupe toutes les variables dans une seule liste, et on résout le problème avec le prédicat \texttt{label} sur cette liste qui va assigner une maison à chaque variable en respectant les contraintes. 

Il nous reste à chercher le propriétaire du zèbre et le buveur d'eau. Pour cela, on créé une liste de couples qui attribue à chaque variable de nationalité la chaîne de caractères qui correspond. Il ne nous reste plus qu'à trouver grâce à l'unification le nom de nationalité qui est assigné au même numéro de maison que le propriétaire du zèbre, et de même pour le buveur d'eau. 

\subsection{Résultats obtenus}

Le code est ici dans le fichier \texttt{cpl-enigme-contraintes.pl}. Pour obtenir le résultat, il nous suffit de faire une requête sur la clause \texttt{zebre} avec 2 variables, par exemple \texttt{ProprietaireZebre} et \texttt{BuveurEau}.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.7]{images/capture-contraintes.png}
  \caption{Résultats pour la programmation par contraintes}
\end{figure}

Comme précédemment, on obtient bien que c'est le japonais qui possède le zèbre, et le norvégien qui boit de l'eau.


\end{document}

